\definecolor{subtitlegrey}{rgb}{0.4,0.4,0.4}
 
\chapter{Implementación de la solución} %{\vspace{-1cm} {\fontfamily{fla}\LARGE \color{gray}{\selectfont  The essentials to understand this thesis} }} 
\label{chap:implementation}

%\epigraph{--- \ding{125}First, let me dispose of Socrates because I am sick and tired of this pretense that knowing you know nothing is a mark of wisdom.\ding{126}}{\textit{Isaac Asimov.}} 
\vspace{0.5cm}
{\fontfamily{fla}\selectfont   
\epigraph{\textit{La vida es como andar en bicicleta. 
	Para mantener el equilibrio debes estar en movimiento.}}{\textsc{---Albert Einstein.}} } 

\vspace{1cm} 
{\color{subtitlegrey}{\hrule height 0.5pt}}
\vspace{0.5cm}  
   
%\PARstart

\section{Introducción}
\label{sec:introduction4}
\lettrine[lines=4]{E}{n este capítulo} se profundiza sobre los aspectos más interesantes relacionados con la implementación de los distintos componentes software y hardware de la infraestructura propuesta en esta tesis doctoral. En primer lugar, y previo al desarrollo e implementación del sistema, la sección \ref{sec:requisitos} expone los requisitos funcionales y no funcionales de la propia infraestructura. Las secciones posteriores se corresponden con los diferentes módulos del sistema: el de captura de datos (sección \ref{sec:datacapture}), el de registro de los dispositivos (sección \ref{sec:webplatform}), el de compartición de datos entre dispositivos (sección \ref{sec:shareprofiles}) y el módulo de predicción.


\section{Requisitos del sistema}
El diseño y desarrollo de la infraestructura debe ir alineado con una serie de requisitos previamente especificados. Éstos se han dividido en requisitos funcionales (RF) y requisitos no funcionales (RNF).

A continuación se presentan los requisitos funcionales de la infraestructura.
\label{sec:requisitos}
\begin{itemize}
	\item \textbf{RF1: Uso común.} Los usuarios de los dispositivos podrán utilizarlos del mismo modo que los utilizaban previamente.
	\item \textbf{RF2: Captura de datos energéticos.} Los dispositivos tendrán la capacidad de detectar sus propios consumos de energía y enviarlos a través de Internet para su posterior almacenamiento.
	\item \textbf{RF3: Registro de dispositivos.} El principal responsable del dispositivo podrá registrar su dispositivo en la nube.
	\item \textbf{RF4: Cálculo de similitud.} Los dispositivos podrán detectar otros ubicados en entornos similares de entre todos los registrados. 
	\item \textbf{RF5: Compartición de datos.} Los dispositivos podrán compartir datos de uso de forma transparente.
	\item \textbf{RF6: Comportamiento dinámico.} Los dispositivos podrán funcionar en un modo dinámico dependiente de la predicción de uso que realizarán.	
\end{itemize}

Por otra parte, se ha definido el siguiente requisito no funcional:
\begin{itemize}
	\item \textbf{RNF1: Reducción del consumo energético.} Los dispositivos, aún sumando la energía que consume el hardware añadido, tendrán un consumo energético menor a antes de ser instrumentados.
	%\item \textbf{RNF2: Carbon neutrality} (COMPLETAR)
\end{itemize}
\clearpage

%¿Qué es "carbón neutral"? 
%Cada vez que viajamos o encendemos nuestras computadoras, estamos agregando gases de invernadero a la atmósfera. Esto se debe a que la mayoría de la energía que usamos proviene de combustibles como la gasolina, el carbón y el gas. Otros tipos de energía, como la energía solar y la energía del viento, no contribuyen con el cambio de clima . Pero por lo general son más costosos.
%Ser "carbono neutral" significa remover de la atmósfera tanto bióxido de carbono como el que agregamos. ¿Cómo se puede remover el bióxido de carbono de la atmósfera? Una forma de hacerlo es comprando "compensación de carbono" y apoyar proyectos como los de las granjas de viento o parques solares. Esto ayuda a generar energía renovable y más económica, a la vez que reduce futuras emisiones de gas invernadero y compensa lo que hemos añadido con nuestros traslados y consumo eléctrico actuales.
%
%Comienza visitando el enlace de calculador de carbono que te damos a continuación y determina cuánto bióxido de carbono liberamos a través de lo que hacemos todos los días. También explora la lista de proyectos que dan compensación de carbono a todas las personas que desean ser "carbono neutral".

%ALgunos ejemplos de requisitos no funcionales típicos son los siguientes:
%rendimiento
%disponibilidad
%accesibilidad
%usabilidad
%estabilidad
%portabilidad
%costo
%operatividad
%interoperabilidad
%escalabilidad
%concurrencia
%mantenibilidad
%interfaz

\section{Captura y almacenamiento de datos}
\label{sec:datacapture}
Esta sección describe el módulo de captura y almacenamiento de datos, profundizando en la plataforma hardware que recoge toda la información y en el software que gestiona dichos datos. A continuación, en la figura \ref{fig:post_arquitecture}, se muestra un diagrama que describe de forma gráfica el funcionamiento de este módulo.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{fig/chap4/post_req_two}
	\caption{Funcionamiento del módulo de captura y almacenamiento de datos.}
	\label{fig:post_arquitecture}
\end{figure}

\vspace{1cm}

\subsection{Hardware}
\label{subsec:hardware4}
Por motivos ya expuestos en la sección \ref{sec:iothw}, se ha optado por utilizar una placa electrónica compatible con Arduino, en concreto la placa iBoard Pro, que se alimenta a 7V. Con el objetivo de cumplir con el requisito RF2, se ha seleccionado un sensor de corriente alterna capaz de medir hasta 30 A. Tal y como se puede ver en la figura \ref{fig:currentsensor}\textit{b}, la conexión del sensor con la cafetera solo requiere la introducción del conductor neutro (cable azul) del cable que alimenta la cafetera en la abertura del sensor que luego se cierra con un sistema de pinza.
\clearpage

\begin{figure} [H]
	\centering
	\begin{minipage}{0.450\linewidth}
		\centering
		\includegraphics[width=0.9\textwidth]{fig/chap4/current2} \\[\abovecaptionskip] 	
	\end{minipage}%
	\begin{minipage}{0.450\linewidth}
		\centering
		\includegraphics[width=0.9\textwidth]{fig/chap4/current} \\[\abovecaptionskip]
	\end{minipage}
	\caption{Sensor de corriente \textit{(a)} y \textit{(b)}.}
	\label{fig:currentsensor}
\end{figure}

Para dotar de robustez a la plataforma y minimizar errores de hardware, se ha diseñado e imprimido una PCB (\textit{Printed Circuit Board}) para conectar el sensor de corriente a la placa a través de un conector \textit{Jack} de 3.5 mm. El resultado de este diseño se puede ver en la figura \ref{fig:currentboard}, así como su correspondiente fichero \textit{board} de \textit{Eagle}\footnote{Software de diseño de PCBs: \url{http://www.cadsoftusa.com/}}.

\begin{figure} [H]
	\centering
 	\begin{minipage}{0.45\linewidth}
 		\centering
 		\includegraphics[width=0.9\textwidth]{fig/chap4/eagleCTSensor} \\[\abovecaptionskip] 	
 	\end{minipage}%
 	\begin{minipage}{0.45\linewidth}
 		\centering
 		\includegraphics[width=0.9\textwidth]{fig/chap4/currentboard} \\[\abovecaptionskip]
 	\end{minipage}
 	\caption{PCB para adaptar el sensor de corriente \textit{(a)} y \textit{(b)}.} 
 	\label{fig:currentboard}
\end{figure}
 
 En la figura \ref{fig:modulohw} se puede ver el ensamblaje de todos los componentes que forman el módulo hardware. Observándola con detalle, se puede apreciar una pila de botón y una tarjeta $\mu$SD. 
 
 La primera cumple la función de alimentar el reloj en tiempo real del que dispone la placa. 
 
 La segunda almacena un archivo de configuración que contiene el identificador único del dispositivo (\textit{identifier}), información necesaria para establecer la conexión a Internet (\textit{network} y \textit{static}), la dirección IP de un servidor NTP (\textit{Network Time Protocol}) para actualizar el reloj en tiempo real y la predicción de uso calculada para la semana correspondiente. En el anexo \ref{anx:configfile} se muestra un ejemplo de este archivo de configuración.
 
\begin{figure}[H]
 	\centering
 	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{fig/chap4/mainboard}
 	\caption{Módulo hardware al completo.}
 	\label{fig:modulohw}
\end{figure}


\subsubsection{Solución a medida \textit{Low Energy}}
Era previsible que la solución hardware utilizada en el experimento no iba a ser la de menor consumo posible, ya que Arduino no destaca por su eficiencia energética en la mayoría de sus placas. En la sección \ref{sec:hardware5} se realiza un análisis del consumo de esta plataforma que confirma las previsiones, por lo que se ha optado por diseñar una solución \textit{Low Energy} a medida seleccionando exclusivamente los componentes requeridos para cumplir con los requisitos, tanto funcionales, como no funcionales.

En el apartado de análisis de la sección \ref{iothw} se han presentado las características que el hardware debe cumplir, que son las siguientes:
\begin{itemize}
	\item Capacidad de almacenamiento de 1 MB, además de lo que ocupa el propio sistema.
	\item Interfaz de comunicación Ethernet o Wi-Fi.
	\item 1 pin de entrada analógica para conectar el sensor de corriente.
	\item Reloj en tiempo real.
	\item 1 pin de salida digital para controlar un relé que posibilite el apagado automático de la cafetera.
\end{itemize}

Además, con el objetivo de optimizar el rendimiento energético de los dispositivos, se pretende mantenerlos en modo \textit{Sleep} mientras no detectan ningún consumo energético. Generalmente, los microcontroladores que disponen de esta función abandonan el modo \textit{Sleep} cuando se da una de estas condiciones:
\begin{itemize}
	\item Se activa de forma externa el \textit{Reset} del circuito integrado.
	\item Por una señal temporal (hora y fecha o ha discurrido un tiempo determinado).
	\item Cambio de estado de una entrada digital.
\end{itemize}

Al ser el sensor de corriente de tipo analógico, es necesario incorporar un comparador analógico entre el microcontrolador y el propio sensor, de modo que una vez superada una tensión umbral establecida, el comparador cambia de estado despertando al microcontrolador.\\

Tras una revisión de los microcontroladores que se ajustan a las necesidades presentadas, se ha optado por hacer uso del PIC18F25K20 de la línea XLP (\textit{eXtreme Low Power}) de \textit{Microchip} (elemento 5 de la figura \ref{fig:modulohwmedida}). Su consumo es de 800 $n$A, disminuyendo a 100 $n$A en modo \textit{Sleep}. Además, el propio circuito integrado dispone de un comparador analógico.

Respecto al módulo Wi-Fi, se ha escogido el RN171 de \textit{Microchip} (elemento 2 de la figura \ref{fig:modulohwmedida}), que consume 4 $\mu$A en modo \textit{Sleep}, 40 mA recibiendo datos y 120 mA enviándolos. Asimismo, incluye un reloj en tiempo real.

Para almacenar temporalmente los datos de consumo energético capturados, se ha seleccionado una memoria EEPROM 25AA1024 de \textit{Microchip} (elemento 3 de la figura \ref{fig:modulohwmedida}). Su consumo es muy reducido, 5 mA en escritura y 7 mA en lectura, mientras que en modo \textit{Sleep} se reduce hasta 1 $\mu$A.

Con el fin de detectar cuándo se produce un consumo energético del dispositivo, cafetera en este caso, se ha escogido un sensor de corriente alterna que permite medir intensidades de hasta 30 A y devuelve una tensión entre 0 y 1 V (elemento 4 de la figura \ref{fig:modulohwmedida}).

Por último, para completar el módulo hardware y a falta de elementos electrónicos pasivos (resistencias, condensadores, etc.) y el circuito de alimentación, se ha optado por integrar el relé RM85 de TME (elemento 6 de la figura \ref{fig:modulohwmedida}), que va a habilitar al propio módulo para apagar la cafetera.

%ENLAZAR A LOS DATASHEET??


\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{fig/chap4/pic}
	\caption{Módulo hardware a medida.}
	\label{fig:modulohwmedida}
\end{figure}

En la sección \ref{sec:hardware5} se evalúa el rendimiento energético de esta solución a nivel teórico, haciendo uso de los datos recogidos de las hojas de especificaciones.

%MIcroChip RN171 http://www.mouser.es/new/rovingnetworks/rovingnetworks-RN171/
	%Wi-Fi
	%EN sleep 4uA
	%DEspierto recibiendo 40 mA
	%DEspierto enviando 120 mA
	%COmparador analógico, se despierta de sleep
	%PINes analógicos de entrada hasta 1.2 V --> Sensor de corriente 0-1V
	%SE alimenta a 3.3V
	%REloj en tiempo real
%http://tienda.bricogeek.com/sensores-corriente/425-sensor-de-corriente-ac-no-invasivo-30a.html
%Memoria?
	
	

\subsection{Almacén de datos}
Todos los datos capturados por el módulo hardware son enviados a un servidor donde son almacenados. Dentro de las alternativas existentes para este fin, se diferencian dos categorías: las bases de datos relacionales y las no relaciones (NoSQL). La principal diferencia entre ambas radica en cómo guardan los datos. Las bases de datos relacionales particionan la información en diferentes tablas diseñadas previamente. En cambio, las bases de datos NoSQL almacenan la información en formatos como clave--valor, mapeo de columnas, documentos o grafos sin la necesidad de tener un esquema predefinido de los datos. \\

Dentro de las bases de datos NoSQL, se ha optado por utilizar\linebreak CouchDB, una base de datos \textit{Open Source} orientada a documentos JSON (\textit{JavaScript Object Notation}) compuestos por uno o más pares campo/valor. Su accesibilidad mediante una interfaz RESTful permite realizar toda la gestión de la base de datos a través de HTTP. Esta característica simplifica de manera notable la tarea de almacenar datos desde plataformas hardware con recursos limitados sin tener que desarrollar un módulo intermedio en el servidor que ejecute la tarea de almacenamiento en la base de datos.\\

A continuación, en las tablas \ref{ta:coffee}, \ref{ta:starttime} y \ref{ta:standby}, se muestran tres ejemplos de la información que se almacena en la base de datos para cada uno de los tipos de consumo (realización de café, encendido de la cafetera y picos de consumo en \textit{Standby}). Estos mismos ejemplos, en formato JSON, se pueden consultar en el anexo \ref{anx:json}.

\begin{table}[H]
	\centering
	\resizebox{6.0cm}{!} {
		\begin{tabular}{|l|l|}
			\hline
			\rowcolor[HTML]{EFEFEF} 
			\multicolumn{1}{|c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{Clave}} & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{Valor}}  \\ 
			\hline
			\hline
			\textbf{ID del dispositivo}     &  ID1	\\ \hline
			\textbf{Tipo del dispositivo}   &  Cafetera		\\ \hline
			\textbf{Energía consumida}		&  14.41		\\ \hline
			\textbf{Tipo de consumo}       	&  Café			\\ \hline
			\textbf{Tiempo de consumo (seg)}&  48.23		\\ \hline
			\textbf{Fecha}             		&  2016-05-04	\\ \hline
			\textbf{Hora}             		&  14:38:16		\\ \hline
		\end{tabular}
	}
	\caption{Datos de un documento generado debido a la realización de un café.}
	\label{ta:coffee}
\end{table}

\begin{table}[H]
	\centering
	\resizebox{6.0cm}{!} {
	\begin{tabular}{|l|l|}
		\hline
		\rowcolor[HTML]{EFEFEF} 
		\multicolumn{1}{|c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{Clave}} & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{Valor}}  \\ 
		\hline
		\hline
		\textbf{ID del dispositivo}     &  ID3	\\ \hline
		\textbf{Tipo del dispositivo}   &  Cafetera		\\ \hline
		\textbf{Energía consumida}		&  7.21			\\ \hline
		\textbf{Tipo de consumo}       	&  Encendido	\\ \hline
		\textbf{Tiempo de consumo (seg)}&  20.07		\\ \hline
		\textbf{Fecha}             		&  2016-05-12	\\ \hline
		\textbf{Hora}             		&  08:19:56		\\ \hline
	\end{tabular}
	}
	\caption{Datos de un documento generado debido al encendido de una cafetera.}
	\label{ta:starttime}
\end{table}


\begin{table}[H]
	\centering
	\resizebox{6.0cm}{!} {
	\begin{tabular}{|l|l|}
		\hline
		\rowcolor[HTML]{EFEFEF} 
		\multicolumn{1}{|c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{Clave}} & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{Valor}}  \\ 
		\hline
		\hline
		\textbf{ID del dispositivo}     &  ID3	\\ \hline
		\textbf{Tipo del dispositivo}   &  Cafetera		\\ \hline
		\textbf{Energía consumida}		&  0.39			\\ \hline
		\textbf{Tipo de consumo}       	&  Standby		\\ \hline
		\textbf{Tiempo de consumo (seg)}&  2.07			\\ \hline
		\textbf{Fecha}             		&  2016-05-13	\\ \hline
		\textbf{Hora}             		&  09:23:38		\\ \hline
	\end{tabular}
	}
	\caption{Datos de un documento generado debido a un pico de consumo en modo \textit{Standby}.}
	\label{ta:standby}
\end{table}
\clearpage

\subsection{Análisis y conclusiones}
\label{sec:conclussions43}
Como ya se ha explicado a lo largo de la sección \ref{subsec:hardware4}, este módulo de captura y almacenamiento de datos está dividido en dos partes: la placa electrónica que captura los datos de consumo energético y el software de almacenamiento de dichos datos. 

Respecto a la primera parte, se han diferenciado dos diseños diferentes. Uno de ellos, el que utiliza la placa iBoard Pro como base, se ha utilizado para realizar los experimentos, ya que es una solución sencilla y barata para desplegar sobre un número considerable de dispositivos. El segundo diseño ha sido realizado a medida y además de proveer las mismas funcionalidades que el primero, tiene un consumo energético insignificante (ver sección \ref{sec:hardware5}).
	
Respecto a la segunda parte, que se corresponde con el almacenamiento de los datos, destacar que la posibilidad de acceder a la base de datos mediante una interfaz RESTful reduce la complejidad en el envío de datos desde dispositivos embebidos, ya que muchos de ellos implementan la pila de protocolos TCP/IP. Por lo tanto, el almacenamiento en la base de datos se convierte en un problema trivial.
\clearpage

\section{Plataforma de registro de dispositivos}
\label{sec:webplatform}
En esta sección se describe la plataforma web desarrollada\footnote{\url{http://apps.morelab.deusto.es/ecoaware}} (ver figura \ref{fig:webindex}) para que tras la adquisición de un nuevo dispositivo \textit{Ecoaware} las personas responsables de los mismos puedan registrarlos. 
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{fig/chap4/webindex}
	\caption{Web de registro de dispositivos.}
	\label{fig:webindex}
\end{figure}

Inicialmente, los propios responsables se registrarán en la plataforma, para a continuación introducir los datos descriptivos del nuevo dispositivo que se va a instalar. La descripción de un dispositivo incluye campos como el números de personas, el tipo de espacio donde esta ubicado y el número de horas que el dispositivo está disponible. A partir de aquí, la responsabilidad de los usuarios reside en hacer un uso corriente del dispositivo.
\clearpage

\subsection{Servicio de registro automático en Twitter}
Este servicio se ejecuta inmediatamente después del registro de un dispositivo en la web. Teniendo en cuenta que el flujo de información entre dispositivos se va a producir a través de Twitter, es imprescindible que dispongan de un perfil en la citada red social. Con el fin de que el proceso sea transparente para los usuarios, este servicio genera automáticamente un perfil en Twitter correspondiente a cada uno de los dispositivos. A modo de ejemplo, a continuación se puede observar el modelado de los datos de un dispositivo en su respectivo perfil de Twitter.


\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.95\textwidth]{fig/chap4/web}
	\caption{Registro de un dispositivo en la web y su correspondiente perfil generado en Twitter.}
	\label{fig:webreg}
\end{figure}

Además, también de forma automática, este nuevo perfil se suscribe a una lista de dispositivos de su mismo tipo (p. ej., máquinas de café), entre cuyos miembros se deberá seleccionar el que tenga un patrón de uso similar al nuevo dispositivo. En la figura \ref{fig:listtwitter} se puede observar una lista de Twitter, en la que los dispositivos suscritos son cafeteras.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.95\textwidth]{fig/chap4/list}
	\caption{Lista de máquinas de café \textit{Ecoaware} registradas en Twitter.}
	\label{fig:listtwitter}
\end{figure}

En el anexo \ref{anx:registroTwitter} se puede observar el código fuente de este servicio, que está desarrollado en Python y hace uso de las librerías \textit{mechanize}\footnote{\url{http://wwwsearch.sourceforge.net/mechanize/}} y \textit{Tweepy}\footnote{\url{http://www.tweepy.org/}}.

\vspace{0.5cm}

\subsection{Detección de dispositivos similares}
\label{subsec:similaritydetection4}
Tal y como se muestra en el diagrama de secuencia de la figura \ref{fig:sec_cooperative} del capítulo anterior, una vez registrado el dispositivo en la web, se pone en marcha el servicio \textit{Similitud}. Éste se ejecuta cada vez que se instala un nuevo dispositivo \textit{Ecoaware} (\textit{A}) con el objetivo de buscar otro dispositivo (\textit{B}) del mismo tipo que disponga de datos de uso que sean adecuados para el entrenamiento del nuevo objeto. En este apartado se describe el proceso de detección de ese dispositivo \textit{B}, en el que para ello se ejecuta el coeficiente de similitud de \textit{wGower} descrito en \ref{subsec:wgower}. 

A modo de ejemplo y con el fin de clarificar el proceso de detección de dispositivos similares, se va a desarrollar el proceso de cálculo del coeficiente de \textit{wGower} entre dos de los dispositivos bajo experimento (ID1, ID3), cuyos datos de perfil se pueden observar en la tabla \ref{ta:spaces13}. 

\begin{table}[H]
	\centering
	\resizebox{11.5cm}{!} {
		\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|c|c|}
			\hline
			\rowcolor[HTML]{EFEFEF} 
			\multicolumn{1}{|c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{Identificador}} & 
			\multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Nº de \\ personas\end{tabular}}} & 
			\multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Lugar \\ dedicado\end{tabular}}} &
			\multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{Jornada (h)}} &
			\multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{Horario}} & 
			\multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{Ubicación}} & 
			\multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{Tipo de espacio}} & 
			\multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{Modelo de cafetera}}\\ 
			\hline
			\hline
			%Morelab
			\textbf{ID1}  & 6  & No & 12 & Partido & Bilbao  & Centro de investigación  & Dolce Gusto Melody  \\ \hline
			%Life
			\textbf{ID3}  & 9 & No & 12 & Partido & Bilbao  & Centro de investigación  & Dolce Gusto Melody  \\ \hline		
		\end{tabular}
	}
	\caption{Características de los espacios donde se ubican las cafeteras ID1 e ID3.}
	\label{ta:spaces13}
\end{table}

A continuación se muestra la fórmula del coeficiente de \textit{wGower} entre los dos dispositivos escogidos (ID1, ID3).
\begin{center}
	\footnotesize
	\begin{equation}
	\label{eq:wGowerAplicado4}
	\begin{split} 
	S\left(x_{1},x_{3}\right)=&\displaystyle\frac{\delta_{nPers}s_{13nPers}+\delta_{dedEsp}s_{1ID3dedEsp}+\delta_{jorn}s_{13jorn}}{\delta_{nPers}+\delta_{dedEsp}+\delta_{jorn}+\delta_{horario}+\delta_{ubic}+\delta_{esp}}+\\
	&\displaystyle\frac{\delta_{horar}s_{13horar}+\delta_{ubic}s_{13ubic}+\delta_{esp}s_{13esp}}{\delta_{nPers}+\delta_{dedEsp}+\delta_{jorn}+\delta_{horar}+\delta_{ubic}}
	\end{split}
	\end{equation}
\end{center}

Dado que algunas variables del perfil ($jorn$ y $horar$) adquieren el mismo valor para las 11 cafeteras que forman parte del experimento principal de esta tesis doctoral, se han omitido considerando que únicamente iban a generar ruido al realizar el cálculo del algoritmo de similitud. Por lo tanto, la fórmula simplificada queda de la siguiente forma:
\begin{center}
	\footnotesize
	\begin{equation}
	\label{eq:wGowerSimplificado4}
	\begin{split} 
	S\left(x_{1},x_{3}\right)=&\displaystyle\frac{\delta_{nPers}s_{13nPers}+\delta_{dedEsp}s_{13dedEsp}+\delta_{ubic}s_{13ubic}+\delta_{esp}s_{13esp}}{\delta_{nPers}+\delta_{dedEsp}+\delta_{ubic}+\delta_{esp}}\\
	\end{split}
	\end{equation} 
\end{center}


En la siguiente tabla, de acuerdo a lo presentado en la sección \ref{subsec:wgower}, se muestran los cálculos realizados para obtener los diferentes factores que determinan el valor final del coeficiente de \textit{wGower}.
\begin{table}[H]
	\centering
	\tiny
	\begin{tabular}{|l|l|l|}
		\hline
		\rowcolor[HTML]{EFEFEF} 
		\multicolumn{1}{|c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{Factor}} & 
		\multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{Fórmula}} & 
		\multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Desarrollo de \\ la fórmula\end{tabular}}} \\ 
		\hline
		\hline
		$s_{13nPers}$ & $1-\frac{\mid y_{1nPerson}-y_{3nPers} \mid}{R_{nPers}}$ &  $1-\frac{\mid 6-9 \mid}{19}=0.84$  \\ \hline
		$s_{13dedEsp}$ & $0\ (si\ y_{1dedEsp}\neq y_{3dedEsp})\ $ ó $1\ (si\ y_{1dedEsp}=y_{3dedEsp})$ & $1$ \\ \hline
		$s_{13ubic}$ & $0\ (si\ y_{1ubic}\neq y_{3ubic})\ $ ó $1\ (si\ y_{1ubic}=y_{3ubic})$ & $1$\\ \hline
		$s_{13esp}$ & $\varphi_{13}\ (si\ y_{1esp}\neq y_{3esp})\ $ ó $1\ (si\ y_{1esp}=y_{3esp})$ & $1$\\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}

Donde $R_{nPers}$ adquiere el valor 19, ya que el rango de valores de la variable $nPers$ para las 11 cafeteras es dicho valor.
\clearpage

Por lo tanto, el valor del coeficiente de \textit{wGower} sería el siguiente:
\begin{center}
	\footnotesize
	\begin{equation}
	\label{eq:wGowerSimplificadoDesarrollo}
	\begin{split} 
	S\left(x_{1},x_{3}\right)&=\displaystyle\frac{\delta_{nPers}s_{13nPers}+\delta_{dedEsp}s_{13dedEsp}+\delta_{ubic}s_{13ubic}+\delta_{esp}s_{13esp}}{\delta_{nPers}+\delta_{dedEsp}+\delta_{ubic}+\delta_{esp}}=\\
	&=\displaystyle\frac{0.9*0.84+0.05*1+0.05*1+0.4*1}{0.9+0.05+0.05+0.4}=0.89
	\end{split}
	\end{equation}
\end{center}

Este proceso llevado a cabo entre las cafeteras ID1 e ID3, se ha realizado entre todas las máquinas de café que han formado parte del experimento, obteniendo los siguientes resultados:

\begin{table}[H]
	\centering
	\resizebox{11.3cm}{!} {
		\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
			\hline
			\rowcolor[HTML]{EFEFEF}
			\multicolumn{1}{|c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{Dispositivos}} & 
			\multicolumn{1}{|c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{ID}} & 
			\multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{ID2}} & 
			\multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{ID3}} & 
			\multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{ID5}} &
			\multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{ID7}} &
			\multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{ID12}} &
			\multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{ID13}} &
			\multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{ID14}} &
			\multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{ID15}} &
			\multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{ID16}} &
			\multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{ID17}}\\ 
			\hline
			\hline
			%Morelab
			\textbf{ID1}  & 1,00 & 0,67 & 0,89 & 0,80 & 0,87 & 0,26 & 0,48 & 0,88 & 0,74 & 0,75 & 0,48 \\ \hline
			%Mobility
			\textbf{ID2}  & 0,67 & 1,00 & 0,78 & 0,48 & 0,54 & 0,59 & 0,80 & 0,55 & 0,41 & 0,43 & 0,81 \\ \hline
			%Life
			\textbf{ID3}  & 0,89 & 0,78 & 1,00 & 0,69 & 0,76 & 0,37 & 0,59 & 0,77 & 0,63 & 0,64 & 0,59 \\ \hline
			%Techabout
			\textbf{ID5}  & 0,80 & 0,48 & 0,69 & 1,00 & 0,75 & 0,25 & 0,46 & 0,87 & 0,82 & 0,74 & 0,38 \\ \hline
			%Servivios Generales
			\textbf{ID7}  & 0,87 & 0,54 & 0,76 & 0,75 & 1,00 & 0,06 & 0,28 & 0,68 & 0,88 & 0,68 & 0,32 \\ \hline
			%Tecnilógica
			\textbf{ID12} & 0,26 & 0,59 & 0,37 & 0,25 & 0,06 & 1,00 & 0,78 & 0,38 & 0,18 & 0,13 & 0,62 \\ \hline
			%Tecnilógica1
			\textbf{ID13} & 0,48 & 0,80 & 0,59 & 0,46 & 0,28 & 0,78 & 1,00 & 0,60 & 0,40 & 0,35 & 0,84 \\ \hline
			%Tecnilógica2
			\textbf{ID14} & 0,88 & 0,55 & 0,77 & 0,87 & 0,68 & 0,38 & 0,60 & 1,00 & 0,80 & 0,75 & 0,51 \\ \hline
			%Ieec
			\textbf{ID15} & 0,74 & 0,41 & 0,63 & 0,82 & 0,88 & 0,18 & 0,40 & 0,80 & 1,00 & 0,87 & 0,32 \\ \hline
			%Euskaltegi
			\textbf{ID16} & 0,75 & 0,43 & 0,64 & 0,74 & 0,68 & 0,13 & 0,35 & 0,75 & 0,87 & 1,00 & 0,39 \\ \hline
			%OfiMad
			\textbf{ID17} & 0,48 & 0,81 & 0,59 & 0,38 & 0,32 & 0,62 & 0,84 & 0,51 & 0,32 & 0,39 & 1,00 \\ \hline 
		\end{tabular}
	}
	\caption{Cálculo del coeficiente de \textit{wGower} entre todos los dispositivos.}
	\label{ta:wgower}
\end{table}



Estos coeficientes son los que van a permitir simular el consumo en modo \textit{Cooperative} siguiendo el proceso que se explica en la sección \ref{sec:methodology5}. En la siguiente sección del capítulo \ref{chap:evaluation}, la \ref{sec:analysis5}, se presentan los resultados obtenidos a nivel de consumo energético con el modo \textit{Cooperative} activado. Además se compararán con los del modo \textit{Ecoaware} y los del resto de modos ya existentes previos a esta tesis doctoral.


\subsection{Mecanismo de compartición de datos entre dispositivos}
\label{sec:shareprofiles}
Para que un dispositivo pueda compartir sus datos de uso con los de otro, se ha desarrollado un mecanismo de compartición de datos entre dispositivos, denominado \textit{Servicio Mensajes} en la figura \ref{fig:sec_cooperative}. El intercambio de información, tanto la petición del patrón de uso como el envío del mismo, se produce a través de mensajes directos en la red social Twitter. Esto permite que el flujo de información entre dispositivos no sea de dominio público y se limite a un ámbito privado.

La estructura del mensaje para pedir los datos de uso a otro dispositivo será la siguiente:
\begin{center}
	''Could you send me the last \textit{N} days' usage data?''
\end{center}

Donde \textit{N} es el número de días de los que se requieren los datos de uso.

La respuesta a este mensaje contendrá el número de cafés realizados en cada franja de una hora durante los últimos \textit{N} días solicitados. La respuesta más larga, tal y como se deduce en la sección \ref{sec:methodology5}, contendrá los datos de 20 días. Por lo tanto, en el caso más extremo de que el dispositivo estuviera ubicado en un lugar en el que hay actividad las 24 horas del día, el número de franjas de una hora a contabilizar asciende a 480 (20$\times$24). Se puede pensar que introducir esta cantidad de caracteres en un mensaje de Twitter puede ser un problema, pero desde el 12 de agosto de 2015\footnote{\url{https://blog.twitter.com/es/2015/eliminamos\%2Del\%2Dl\%2Dmite\%2Dde\%2D140\%2Dcaracteres\%2Dde\%2Dlos\%2Dmensajes\%2Ddirectos\%2D0}} no existe limitación alguna en este sentido para los mensajes directos.

A continuación, se va a mostrar un ejemplo de mensaje cuyo contenido es el número de cafés realizados en cada franja horaria durante 5 días en un lugar en el que la actividad es de 7:00 h a 19:00 h, es decir de 12 horas: 

\begin{center}
	''0,0,2,2,6,0,0,1,4,2,0,0\ \ \ 0,0,1,2,5,0,0,0,6,1,0,0\ \ \ 0,0,2,1,7,0,0,1,5,1,0,0\ \ \ 0,0,2,2,4,0,0,2,5,1,0,0\ \ \ 0,0,2,1,7,0,0,0,6,0,0,0''
\end{center}

El código fuente de este servicio se puede observar en el anexo \ref{anx:registroTwitter} y, al igual que el servicio anterior, está desarrollado en \textit{Python} haciendo uso de la librería \textit{Tweepy}. %Destacar el borrado de mensajes una vez se ha producido el intercambio de información. De este modo, los usuarios responsables de los dispositivos \textit{Ecoaware} no podrán

\clearpage

\subsection{Análisis y conclusiones}
\label{sec:conclussions44}
A lo largo de la sección \ref{sec:webplatform} se han descrito los pasos que se darían una vez se instala un nuevo dispositivo \textit{Ecoaware}. Estos pasos se resumen a continuación:
\begin{enumerate}
	\item Registro del dispositivo en la web por parte de un usuario.
	\item Registro automático del dispositivo en Twitter.
	\item Detección de dispositivos similares.
	\item Compartición de datos entre dispositivos similares.
\end{enumerate}

El tercero de estos pasos es la principal aportación de esta sección, ya que es determinante para que un nuevo dispositivo solicite los datos de uso al dispositivo existente más adecuado para utilizarlos en su proceso de aprendizaje. En el siguiente capítulo se comprobará si el uso de esta información acelera el aprendizaje de nuevas cafeteras y, por tanto, se traduce en una reducción del consumo energético.


\section{Implementación del método de aprendizaje y predicción de uso}
\label{sec:predictionimplementation}
En esta sección se presenta el modelo ARIMA seleccionado de acuerdo a la metodología de Box-Jenkins~(\citeyear{Box90TimeSeries}). Además en el anexo \ref{anx:prediction} se puede observar el código fuente que realiza el cálculo de la la predicción de uso en base a datos de uso previos.

\subsection{Identificación del modelo}
Antes de identificar el modelo, el primer paso es comprobar si la serie temporal de cafés (ver figura \ref{fig:originalTimeSeries}) es estacionaria o no. En caso de no serlo, hay que transformar la serie original de forma que la nueva serie transformada sí lo sea. 

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{fig/chap4/CoffeesTimeSerie.jpg}
	\caption{Serie temporal de cafés preparados durante 20 días hábiles en uno de los espacios bajo estudio.}
	\label{fig:originalTimeSeries}
\end{figure}

Para realizar esta verificación, Kwiatkowski et al.~(\citeyear{kwiatkowski1992TestingStationary}) desarrollaron la \textit{Prueba KPSS} (\textit{Kwiatkowski, Phillips, Smichdt y Shin}), en la que proponen contrastar como hipótesis nula la hipótesis de estacionalidad en tendencia. El resultado de esta prueba para los datos de uso recogidos ha sido \textit{p-value=0.0219}. Está establecido que un valor menor a \textit{0.05}, es suficiente para rechazar la hipótesis nula de que la serie temporal es estacionaria en tendencia.

La figura \ref{fig:Differenced_TimeSeries-ACF_PACF} muestra la serie temporal de cafés diferenciada ($d = 1$) y sus gráficas ACF (Función de auto-correlación) y PACF (Función de auto-correlación parcial) asociadas. Para seleccionar el modelo apropiado se han de identificar las funciones de auto-correlación obtenidas (ACF y PACF)  con alguno de los modelos teóricos que se presentan en el anexo \ref{anx:ACFyPACF}. Tras comparar los modelos teóricos con los empíricos, se podría considerar que el modelo $ARIMA(3, 1, 1)$ se aproxima al obtenido con los datos de uso disponibles.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{fig/chap4/serieTemporalDiff.jpg}
	\caption{Serie diferenciada y sus ACF y PACF para identificar el modelo}
	\label{fig:Differenced_TimeSeries-ACF_PACF}
\end{figure}

Sin embargo, para seleccionar el mejor ajuste de ARIMA se han probado diferentes modelos. La elección del mismo se ha basado en el criterio de información de Akaike (\textit{AICE})~\cite{akaike1974ModelIdentification}. Este criterio se utiliza para comparar varios modelos de ajuste sobre la misma serie temporal. El modelo con el criterio de información más pequeño es el que mejor se ajusta a los datos. Finalmente, el modelo seleccionado ha sido el modelo $ARIMA(3,1,1)(2,0,2)$. El último conjunto de este modelo se refiere a la parte estacional de la ARIMA: $P$ es el número de términos autorregresivos estacionales (SAR), $Q$ es el número de términos de promedio móvil estacional (SMA) y $D$ es el número de diferencias estacionales. La parte estacional de un modelo ARIMA, también llamado SARIMA, tiene la misma estructura que la parte regular (no-estacional). 

%In this seasonal part, all the factors operate across multiples lags (the number of periods in a season). A SARIMA is therefore classified as $ARIMA(p,d,q)(P_1,D_1,Q_1)$ and is formula is  written as follows:
%
%\begin{equation}
%{\phi_{p}\Phi_{P_{1}}(L^{K_1})(1-L)^{d}(1-L)^{D_1}y_t} = {\theta_{q}(L)\Theta_{Q_1}(L^{K_1})\varepsilon_t}
%\label{eq:SARIMAmodel}
%\end{equation}
%
%In the equation \ref{eq:SARIMAmodel}, $K_1$ is the seasonal period; while $\Phi_{P_{1}}$ and $\Theta_{Q_1}$ are polynomial functions of order $P_1$ and $Q_1$.

Finalmente, se han representado en la figura \ref{fig:residuals} los residuales de la regresión para determinar si el modelo ARIMA utilizado describe apropiadamente las características de la serie temporal. Esta figura muestra que no hay autocorrelaciones significantes en los residuales del modelo $ARIMA(3,1,1)(2,0,2)$. Esto se afirma ya que los coeficientes de autocorrelacion se concentran dentro de la ventana de Bartlett\footnote{\url{https://en.wikipedia.org/wiki/Window_function\#Triangular_window}}. Además, realizando la prueba de Ljung-Box~(\citeyear{ljung1978Measure}) se obtiene un \textit{p-value=0.3438}, un valor mucho mayor que el error de confianza $\alpha=$\textit{0.05} mencionado previamente. Este hecho demuestra que el modelo seleccionado se ajusta a los datos de uso de los que se dispone, encontrando así residuales aleatorios y que no presentan autocorrelación. Por último, se destaca que los residuales siguen una distribución normal $\mathcal{N}(0,\sigma)$ con ruido gaussiano\footnote{\url{https://media4.obspm.fr/public/VAU/instrumentacion/observar/analizar/ruido-gaussiano/OBSERVER_3.html}}.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{fig/chap4/arimaResiduals.jpg}
	\caption{Los residuales y sus ACF y PACF asociados.}
	\label{fig:residuals}
\end{figure}


\subsection{Validación del modelo}
Para validar el modelo seleccionado, se ha comparado la predicción realizada para 5 días de funcionamiento de la máquina de café con los valores reales registrados durante ese mismo período de 5 días.

La figura \ref{fig:forecasting} muestra en su línea azul la predicción realizada para 5 días. La línea verde se corresponde con los datos reales capturados durante esos 5 días y la línea roja discontinua define los límites de confianza, tanto superior como inferior. El límite de error superior se ha calculado con un 95\% de confianza, mientras que el inferior se ubica en 0 cafés. De acuerdo a la predicción, el número de cafés preparados nunca debería superar el límite superior ni va a presentar valores negativos.

%Sin entrar a analizar en profundidad la gráfica de la figura \ref{fig:forecasting}, se puede observar que la predicción no difiere en demasía de lo ocurrido en la realidad, por lo que el modelo seleccionado se considera adecuado.

Analizando los datos de la gráfica de la figura \ref{fig:forecasting} se obtiene que ha habido un error del 26\% en la predicción respecto a lo ocurrido en la realidad. Sin embargo, lo realmente relevante es el porcentaje de error al predecir si la máquina de café se debe quedar encendida o no en función del número de cafés predichos. En este caso, el error disminuye a un 15\%, por lo que el modelo seleccionado se considera adecuado.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{fig/chap4/PredictionARIMA.png}
	\caption{Predicción de cafés preparados durante 5 días.}
	\label{fig:forecasting}
\end{figure}


\subsection{Análisis y conclusiones}
\label{sec:conclussions45}
En esta sección se han explicado los pasos que se han ido dando para identificar un modelo de ARIMA que se ajuste a los datos de de uso capturados. La gráfica de la figura \ref{fig:forecasting} hace indicar que la elección del modelo ha sido la correcta, ya que presenta un error del 15\% entre la predicción de uso y los datos reales recogidos. Además, esta decisión está avalada por los datos positivos que se desprenden de las gráficas comparativas de consumos que se recogen en la sección \ref{sec:analysis5}.


%Regarding the commercial deployment of eco-awareness systems, there are several physical gadgets in the market designed to visualize the energy consumption in real-time. For example, \textit{Wattio Solar}\footnote{http://www.diykyoto.com/}, the \textit{Energy Orb}\footnote{http://www.orbenergy.com} or \textit{Wattio}\footnote{http://www.wattio.com/}. Other commercial eco-awareness system is \textit{Nest}\footnote{http://nest.com/thermostat/saving-energy/}, an intelligent thermostat which learns what temperatures user likes and builds a personalized schedule in his/her home. Aligned with this solution, but not commercialised, there is TherML~\cite{koehler2013TherML}. This is an occupancy prediction algorithm that uses GPS data from a user's smartphone to automatically control the indoor temperature of a home.

%Most of these devices are designed for people's personal settings. That is, individual or by a very small family group use. The solutions presented represent stand-alone meters, devices or applications. There are solutions which are designed to operate autonomously without any kind of interaction nor cooperation with distant Internet-connected devices. Indeed, most of them are focused on household settings. Furthermore, most of the reviewed solutions are mainly aligned with promoting human behaviour change and people awareness, while our approach is focused on optimising electrical everyday things' performance towards energy-efficiency. We propose a dynamic and automatic collaboration among similar smart eco-aware things deployed in comparable environments, i.e. similar group size and type of work, which would explain that they can import intelligence from each other.\\


%Durante la puesta en marcha del experimento se han realizado otras tareas:
%\begin{itemize}
%\item Modelado de los perfiles de los dispositivos.
%\item Cálculo de similitud de perfiles mediante el coeficiente de similitud de Gower, que permite hacer uso de variables cualitativas, cuantitativas y binarias. En este caso número de usuarios, tipo de actividad desempeñada, localización, etc.
%\item Primera versión de la infraestructura web de registro de dispositivos ecoaware\footnote{http://apps.morelab.deusto.es/ecoaware}. Se ha hecho uso del framework de desarrollo web 'Django'.
%\item Registro automático de perfiles de Twitter haciendo uso de la librería 'mechanize' de Python.
%Mecanismos de compartición de datos a través de la red social Twitter haciendo uso de la librería 'Tweepy' de Python.
%\end{itemize}
%
%Decir que se ha utilizado Arduino como plataforma hardware debido a su facilidad de uso, coste, rapidez de implantación... pero que lo ideal sería hacer una solución a medida con las funcionalidades adaptadas a nuestros requerimientos y con un consumo energético mucho menor. (En la evaluación meter también las diferencias de consumo).\\
%
%
%\textbf{Energy Efficiency Assessment}
%Available Test Procedures:\\
%Below is a list of the most applicable test procedures for coffee maker products intended for residential use.
%\begin{itemize}
%\item Swiss Agency for Efficient Energy Use (S.A.F.E.) and Euro-TopTen (2005, latest update May 2009): The Measuring Method and Calculation Formula for the Electricity Consumption of Coffee Machines for Household Use calculates the energy consumption of single-serve coffee makers and espresso machines in ready, standby, and off modes. The aim of the Euro-TopTen method is to identify the total energy consumption for the typical use of the machine during one year. Energy consumption during the brew cycle is generally not measured, but is accounted for with a standard value, as it requires relatively little energy and the difference from one machine to another is minimal.\footnote{Euro-TopTen and S.A.F.E, Measuring Method and Calculation Formula for the Electricity Consumption of Coffee Machines for Household Use. 2009. Available at: www.topten.info}
%\item ANSI/AHAM CM-1-2007: The Method for Measuring Performance of Household Electric Coffee Makers does not include a method to measure energy consumption. Note: AHAM is currently developing a test procedure that will include an energy measurement.IEC-60661 Methods for Measuring the Performance of Electric Household Coffee Makers does not include a method for measuring energy consumption of coffee makers.
%\item IEC-62301: Household Electrical Appliances – Measurement of Standby Power specifies standard methods of measurement of electrical power consumption in standby mode and is applicable to household coffee makers. This standard does not set minimum performance requirements or maximum limits on power or energy consumption.
%\item CECED12/FEA: Measuring Method and Calculation Formula for the Electricity Consumption of Espresso Machines is applicable to all manual and automatic espresso and multipurpose machines characterized by the fact that they are based on high pressure (>5 bar maximum working pressure) espresso technology and on a cup-by-cup system. 
%\end{itemize}
%
%In addition, Savenia Labs is also developing test procedures for rating the energy performance
%of several countertop appliances, including coffee makers.

